\section{Estequiometría}

\begin{enumerate}
\item La siguiente reacción representa la combustión del gas hidrógeno. Si se tienen 80 moléculas de \ce{H2} y exceso de gas oxígeno, calcular cuántas moléculas de agua se forman.
$$
\ce{2H2 + O2 -> 2H2O}
$$

\item Teniendo una de las oxidaciones del cobalto, si se tienen 50 moles de Co, y exceso de oxígeno, calcular cuántos moles de \ce{CoO}  se forman:
$$
\ce{Co + O2 -> Co}
$$

\item La siguiente reacción representa la combustión del gas hidrógeno. Sabiendo que se tienen 80 moléculas de \ce{H2} y exceso de gas oxígeno, calcular cuántas moléculas de agua se forman.

\item La siguiente reacción representa la oxidación del hierro.
Sabiendo que el hierro viene del mineral limonita, el
cual tiene una pureza de \%75. Calcular cuánto óxido férrico
se produjo si en origen se tenían 100 kg de limonita.
$$4\ce{Fe} (s) + 3\ce{O2} (g) \rightarrow 2\ce{Fe2O3} (s)$$

\item Se tiene la oxidación del hierro. Sabiendo que cumple la siguiente ecuación, balancearla. Además, se sabe que se tienen 1.500 g de Fe y la misma masa de O$_2$. Cuál es el reactivo limitante? Cuánta masa de óxido ferroso se forma? Cuánta masa queda sin reaccionar?
$$\ce{Fe + O2 -> FeO}$$


\item Teniendo la siguiente fórmula química:
$$\ce{Fe + O2 -> FeO}$$
Sabiendo que la reacción tiene un rendimiento del 70\%, cuántos gramos de óxido ferroso se formaron si inicialmente se tenían 700g de hierro?


\item Se tienen 720 gramos de \ce{O2}, calcular la masa del hidrógeno
necesaria para que reaccione todo el oxígeno y la masa de 
agua formada.

$$\ce{O_2 + 2H_2 -> 2H_2O}$$

Anoto las masas moleculares de cada compuesto:

\hfil\ce{O2}: 32g/mol\hfil
\ce{H2}: 2g/mol\hfil
\ce{H2O}: 18g/mol\hfil

\skipline
Sabiendo que tengo 720g de $O_2$, me fijo cuántos moles son:
\rot{32}{1}{720}{22,5}{g}{mol}

Sabiendo que se tienen 22,5 mol de $O_2$, ahora quiero averiguar cuántos moles de $H_2$ necesito, para lo cual hago regla de 3 simples utilizando los coeficientes estequiométricos de la ecuación:
\rot{1}{2}{22,5}{45}{mol de \ce{O2}}{mol de \ce{H2}}

Hago lo mismo para averiguar la cantidad de $H_2O$ formada:
\rot{1}{2}{22.5}{45}{mol de \ce{O2}}{mol de \ce{H2O}}

Finalmente, averiguo cuánta masa de $H_2$ tengo, utilizando sus moles y su masa molecular:

$45 \text{mol} \cdot 2\text{g/mol} = 90 g$

Para el agua:

$45 \text{mol} \cdot 18\text{g/mol} = 810g$


\item 
Se tienen 200 g de \ce{H2} y 200 g de \ce{O2}.
Definir cuál es el reactivo limitante y cuál está en exceso.
Cuánta masa no reacciona del limitante?
Calcular cuánta agua se forma.
$$\ce{O2 + 2H2 -> 2H2O}$$

Anoto las masas moleculares de cada compuesto:

\hfil\ce{O2}: 32g/mol\hfil
\ce{H2}: 2g/mol\hfil
\ce{H2O}: 18g/mol\hfil

\skipline
Ahora averiguo cuántos moles tengo de cada compuesto:

\hfil\ce{O2}: 200/32 = 6,25 mol\hfil
\ce{H2}: 200/2 = 100 mol\hfil

\skipline
Supongo que el oxígeno es el reactivo limitante:
\rot{1}{2}{6,25}{12,5}{\ce{O2}}{\ce{H2}}

Es posible. Ahora analizo el caso en que el hidrógeno es el reactivo limitante:
\rot{2}{1}{100}{50}{mol de \ce{H2}}{mol de \ce{O2}}

No se puede porque tengo menos de 50 moles de $O_2$, por lo tanto habrá $100-12,5 \text{ mol} = 87,5 \text{ mol}$ de $H_2$ que no reaccionen.


\item La ecuación de formación de agua es O$_2$ + H$_2$ $\longrightarrow$ H$_2$O. Si se tienen 640 gramos de oxígeno gaseoso (O$_2$), decir cuántos gramos de hidrógeno gaseoso (H$_2$) se necesitarán y cuántos de agua se formarán. Recordar balancear la ecuación.

\item La ecuación de la formación de óxido de hierro (II) es O$_2$ + Fe $\longrightarrow$ FeO. Si se formaron 900 gramos de óxido, ¿cuántos gramos de hierro y de oxígeno se necesitaron?

\item La ecuación de formación del sulfuro de carbono es C + S$_8$ $\longrightarrow$ CS$_2$. se tienen 1,5 kg de un mineral de carbono de pureza 80\%. ¿Cuánto se formará de sulfuro de carbono?

\item La combustión del butano es CH$_4$ + O$_2$ $\longrightarrow$ H$_2$O + CO$_2$. Si se tiene 1kg de butano diluido con otros gases, teniendo una concentración del 40$\%$, ¿cuántos gramos de agua y de dióxido de carbono se formarán?

\item La combustión del amoníaco es NH$_3$ + O$_2$ $\longrightarrow$ N$_2$ + H$_2$O. Si se tiene un tanque con 5kg de amoníaco con pureza 70\%, decir cuántos moles y cuánta masa de nitrógeno y agua se forman.

\item Teniendo la combustión del hidrógeno O$_2$ + H$_2$ $\longrightarrow$ H$_2$O, se está en un entorno en que dicha reacción tiene un rendimiento del 90\%, decir cuánto se formará de agua y cuánto de oxígeno gaseoso e hidrógeno gaseoso queda sin reaccionar si se tienen 75 kg de O$_2$.

\item Se tiene la descomposición del ozono O$_3$ $\longrightarrow$ O$_2$. Esta reacción tiene un rendimiento del 75\%. Si se tenían 100 g de ozono originalmente, ¿cuántos de oxígeno se formaron y cuánto ozono quedó sin reaccionar?
    
\end{enumerate}

\subsection*{Equilibrio}

\begin{enumerate}
    \item Se dispone de 15 L de una SC de ácido sulfhídrico, pKa = 4 y pH = 3,7. Calcular la cantidad de ácido en el equilibrio.
    \item Se dispone de 20 L de una SC de ácido selenhídrico, pKb = 11,5 y pOH = 12,3. Calcular la cantidad de ácido y la cantidad de la base conjugada en el equilibrio.
    \item Se tienen 750ml de una solución de hidróxido de aluminio. Sabiendo que el pH=12 y pKa=11,5, calcular la cantidad de la base en el equilibrio.
\end{enumerate}